\chapter{Creación de nuevos tests}

\label{AppendixC}

En esta sección nos dedicaremos a desarrollar el método de creación de un nuevo \textit{test}, con el objetivo de dejar una documentación capaz de describir los lineamientos principales para que en un futuro no existan complicaciones a la hora de crear nuevos \textit{tests}. Pero para esto, primero es imperativo conocer cómo se definen y cómo funcionan los \textit{tests} estandarizados.

\section{Funcionamiento de Los Tests}

En primer lugar, se debe describir dónde se encuentran alojados estos \textit{tests}, y cuáles son los archivos que los componen:

Los \textit{tests} se encuentran definidos en la siguiente carpeta:

\begin{mdframed}
\verb|Firmware|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
modules/
    rtos/
        tst/
            ctest/
                 bin/
                     ctest.pl
                 cfg/
                     ctestcases.cfg
                     testcases.cfg
                 dbg/
                     debug.src
                 doc/
                     ctest.pl
                 etc/
                     ctest_al_01.oil
                 gen/
                     inc/
                         ctest_cfg.h.php
                 inc/
                     ctest_al_01.h
                 mak/
                     Makefile
                 src/
                     ctest_al_01.c
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Lo primero que es necesario conocer es la función de cada archivo. Un test posee la misma estructura que un proyecto de FreeOSEK, es decir, un archivo en lenguaje C (\verb|ctest_al_01.c|), un archivo OIL (\verb|ctest_al_01.oil|) y un archivo de librería (\verb|ctest_al_01.h|) que se deberá importar en el archivo C.

Al igual que en un proyecto, en el archivo C se definirá el funcionamiento del \textit{tests}. A continuación se muestra una parte del archivo \verb|ctest_al_01.c|, que prueba el funcionamiento de alarmas estáticas.

\begin{mdframed}
\verb|ctest_al_01|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
#include "os.h"          
#include "ctest_al_01.h" 
#include "ctest.h"

const uint32f SequenceCounterOk = MAX_SEQUENCE;

int main
(
   void
)
{
   /* start OS in AppMode 1 */
   StartOS(AppMode1);

   /* shall never return */
   while(1);

   return 0;
}

TASK(Task1)
{
   StatusType ret;
   AlarmBaseType AlarmBase;
   TickType Tick;

   Sequence(0);
   /* \treq AL_01 nmf B1B2E1E2 e call 
   GetAlarmBase() with invalid alarm ID
    *
    * \result Service returns E_OS_ID
    */
   ret = GetAlarmBase(INVALID_ALARM, &AlarmBase);
   ASSERT(AL_01, ret != E_OS_ID);

   Sequence(1);
   /* \treq AL_03 nmf B1B2E1E2 e call 
   GetAlarm() with invalid alarm ID
    *
    * \result Service returns E_OS_ID
    */
   ret = GetAlarm(INVALID_ALARM, &Tick);
   ASSERT(AL_03, ret != E_OS_ID);

   Sequence(2);
   ret = GetAlarmBase(Alarm1, &AlarmBase);
   ASSERT(OTHER, ret != E_OK);

   Sequence(3);
   /* \treq AL_07 nmf B1B2E1E2 e call 
   SetRelAlarm() with invalid alarm ID
    *
    * \result Service returns E_OS_ID
    */
   ret = SetRelAlarm(INVALID_ALARM, 0, 0);
   ASSERT(AL_07, ret != E_OS_ID);

   Sequence(4);
   /* \treq AL_10 nmf B1B2E1E2 e call 
   SetRelAlarm() with icrement value lower
    * than zero
    *
    * \result Service returns E_OS_VALUE
    */
   ret = SetRelAlarm(Alarm1, -1, 0);
   ASSERT(AL_10, ret != E_OS_VALUE);

   Sequence(5);
   /* \treq AL_11 nmf B1B2E1E2 e call 
   SetRelAlarm() with icrement value greater
    * than maxallowedvalue
    *
    * \result Service returns E_OS_VALUE
    */
   ret = SetRelAlarm(Alarm1, AlarmBase.maxallowedvalue+1, 0);
   ASSERT(AL_11, ret != E_OS_VALUE);

   /* evaluate conformance tests */
   ConfTestEvaluation();

   /* finish the conformance test */
   ConfTestFinish();
}

/* 
   This task is not used, only to change the scheduling
   police.
*/
TASK(Task2)
{
   TerminateTask();
}
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Como se puede observar, la estructura es sencilla:

El \textit{tests} se divide en Secuencias, que serán ejecutadas una por una y realizan distintas pruebas. Por ejemplo, en la Secuencia(0) se prueba retornar una alarma inválida (\verb|ret = GetAlarmBase(INVALID_ALARM, &AlarmBase);|), lo cual no debería ser posible. Es por esto que se realiza un \textit{ASSERT} (función cuyo funcionamiento se explicará más adelante) que compara los resultados obtenidos en esta secuencia con el esperado (\verb|ASSERT(AL_01, ret != E_OS_ID)|). Esto obtiene un resultado del \textit{tests}, que al final se evalúa junto al resto de los \textit{tests} mediante la función \verb|ConfTestEvaluation()| y se finaliza la ejecución de todos con \verb|ConfTestFinish()|.

En el archivo OIL encontramos exactamente lo mismo que esperamos encontrar en un proyecto de FreeOSEK: Las definiciones de las tareas, alarmas, contadores, etc, mientras que en el archivo .h, al igual que en un proyecto, se encuentran las inclusiones y definiciones necesarias (Por ejemplo, una variable \verb|MAX_SEQUENCE| que define la cantidad total de puntos de secuencia en una secuencia, o la inclusión de la librería \verb|ctest.h| que es necesaria para todos los \textit{tests}).

En la carpeta \verb|\tst\ctest\cfg| se encuentran los archivos \verb|ctestcases.cfg| y \verb|testcases.cfg|. En el primero podemos encontrar la definición de todos los \textit{tests cases} que usarán los \textit{tests}, mientras que en el segundo, se definen los distintos modos de ejecución de los \textit{tests}.

Por ejemplo, en \verb|testcases.cfg| podemos encontrar:
\begin{mdframed}
\verb|testcases.cfg|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
AL_01
AL_02
AL_03
AL_04
AL_05
AL_06
AL_07
AL_08
AL_09
AL_10
\end{lstlisting}
\end{mdframed}
Estos 10 TC, junto con otros 15 más, corresponden al \textit{tests} \verb|ctest_al_01|, que prueba el comportamiento de alarmas. En \verb|ctestcases.cfg| podemos encontrar:
\begin{mdframed}
\verb|ctestcases.cfg|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
ctest_al_01:Test Sequence 1
	non-preemptive
		CT_SCHEDULING_TASK1:NON
		CT_SCHEDULING_TASK2:NON
	mixed-preemptive-1
		CT_SCHEDULING_TASK1:NON
		CT_SCHEDULING_TASK2:FULL
	mixed-preemptive-2
		CT_SCHEDULING_TASK1:FULL
		CT_SCHEDULING_TASK2:NON
	full-preemptive
		CT_SCHEDULING_TASK1:FULL
		CT_SCHEDULING_TASK2:FULL
\end{lstlisting}
\end{mdframed}
Lo que observamos es que se pueden definir varias formas de ejecución del \textit{tests}, variando el comportamiento del \textit{Scheduler} para hacer que cada una de las tareas sea \textit{Preemptive} o \textit{Non Preemptive}.

Ya teniendo definido los archivos y el contenido de cada archivo necesario para realizar un \textit{tests} en particular, sólo resta comprender la función de un último archivo llamado \verb|ctest_rst.c| encontrado en la carpeta \verb|\tst\ctest\src|.

Este archivo permite que, si se obtuvieron los resultados esperados en cada uno de los \textit{tests} ejecutados, se asignen en un vector de números de 8 bits \textit{flags} que indiquen que cada TC brindó un resultado esperado. Para esto se tiene un vector de 35 números de 8 bits, en el cual cada número representará 4 \textit{tests cases}, salvo el último que sólo representa 3 (Multiplicando 34x8 y sumando los 3 TC restantes, obtenemos los 139 \textit{tests cases}). Esto quiere decir que cada TC se encuentra representado con 2 bits. Mostramos debajo un fragmento correspondiente al \textit{tests} \verb|ctest_al_01| del cual venimos hablando:

\begin{mdframed}
\verb|ctest_rst.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
const uint8 TestResultsOk[35] =
{

...

#if ( (defined ctest_al_01) )
   | ( OK << 6 ),         /* AL_25 index 119 */
#else
   | ( INIT << 6 ),      /* AL_25 index 119 */
#endif

...
}
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En este fragmento vemos que lo que se hace es lo siguiente: Si el \textit{tests} está definido, en el vector \verb|TestResultsOk| se pone un \textit{flag} señalando que el \textit{tests} dio el resultado 'OK' en la posición correspondiente a cada uno de sus \textit{tests cases} (En el fragmento sólo se muestra para el TC \verb|AL_25|, pero se realiza lo mismo con todos los TC de \verb|ctest_al_01|). Si no está definido, se pone un \textit{flag} 'INIT' que "resetea" el TC.

Al haberse generado este vector con un \textit{flag} 'OK' en todos los \textit{tests cases} definidos, para saber si los \textit{tests} corrieron exitosamente se debe comparar este vector con otro que acumule los resultados obtenidos de la ejecución de los \textit{tests}. 

Este vector se define en el ya mencionado archivo \verb|ctest.h|:

\begin{mdframed}
\verb|ctest.h|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
...

extern uint8 TestResults[35];

...

#if ((cortexM4 == ARCH) || (cortexM0 == ARCH))
#define ASSERT(tc,cond) \
{                                                                                      
   if (cond)                                                                           
   {                                                                                   
      TestResults[(tc)>>2] |= FAILED << ( ( tc & 3 ) * 2 );                            
      while(1);                                                                        
   }                                                                                   
   else                                                                                
   {                                                                                   
      if (( TestResults[(tc)>>2] >> ((tc & 3 )*2)) ! = FAILED )                   
      {                                                                                
         TestResults[(tc)>>2] |= OK << ( ( tc & 3 ) * 2 );                             
      }                                                                                
   }                                                                                   
}
#endif

...

\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En este archivo podemos encontrar la definición del vector de resultados de los \textit{tests}, así también como la definición de la función  \verb|ASSERT|. Aquí vemos que, si se cumple la condición que el \textit{test case} espera, se agrega un\textit{flag} 'OK' en la posición correspondiente al TC dentro del vector \verb|TestResults|.

Lo último que se hace es la comparación entre el vector de los resultados y el vector que seteó todos los \textit{test} como 'OK', lo cual se hace en el archivo \verb|ctest_rst.c|.

\begin{mdframed}
\verb|ctest_rst.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
void ConfTestEvaluation( void )
{
   uint32f loopi;
   boolean testok = TRUE;

   for( loopi = 0; loopi < 35; loopi++)
   {
      if ( TestResultsOk[loopi] != TestResults[loopi] )
      {
         testok = FALSE;
      }
   }

   if ( ( testok == TRUE ) && ( SequenceCounter == 
   SequenceCounterOk ) )
   {
      ConfTestResult = 255;
   }
   else
   {
      ConfTestResult = 128;
   }

}
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Vemos que el booleano \verb|testok| se setea como falso cuando por lo menos uno de los elementos de un vector no coincide con el otro. Si todos los TC dieron un resultado correcto, los vectores serán iguales y se seteará la variable \verb|ConfTestResult| con el valor 255 para indicar que los \textit{tests} se corrieron exitosamente.

\section{Creación de un test dinámico}

Ya habiendo entendido la estructura y el funcionamiento de los \textit{tests}, explicaremos los pasos que realizamos para crear el \textit{test} \verb|dynctest_al_01|, que realiza las mismas pruebas que el \textit{test} \verb|ctest_al_01|, pero por medio de tareas y alarmas dinámicas. A su vez, se realizarán comparaciones de los dos \textit{tests}.

\begin{enumerate}
\item En primer lugar, se deberán crear los archivos necesarios. Como ya se explicó antes, estos archivos son:
\begin{itemize}
\item Archivo .c (\verb|dynctest_al_01.c|) dentro de la carpeta \verb|\tst\ctest\src|
\item Archivo .h (\verb|dynctest_al_01.h|) dentro de la carpeta \verb|\tst\ctest\inc|
\item Archivo .oil (\verb|dynctest_al_01.oil|) dentro de la carpeta \verb|\tst\ctest\etc|
\end{itemize}
\item Luego, se deberán modificar los archivos para brindar la funcionalidad dinámica esperada.

Por ejemplo, en \verb|dynctest_al_01.oil| definíamos las tareas y alarmas estáticas de la siguiente manera:
\begin{mdframed}
\verb|ctest_al_01.oil|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
TASK Task1 {
   PRIORITY = 1;
   SCHEDULE = CT_SCHEDULING_TASK1;
   ACTIVATION = 1;
   AUTOSTART = TRUE {
		APPMODE = AppMode1;
	};
	STACK = 256;
	TYPE = BASIC;
};
ALARM Alarm1 {
	COUNTER = Counter1;
	ACTION = ACTIVATETASK {
		TASK = Task1;
	};
	AUTOSTART = FALSE;
};
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En el \textit{test} dinámico, tendremos una tarea estática de configuración y tareas dinámicas:

\begin{mdframed}
\verb|ctest_al_01.oil|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
TASK Configuracion {
    PRIORITY = 1;
    ACTIVATION = 1;
    AUTOSTART = TRUE {
        APPMODE = AppMode1;
    }
    STACK = 512;
    TYPE = BASIC;
    SCHEDULE = NON;
};
DYNAMIC DYNAMIC{
    MAX = 2;
    STACK = 256;
    ACTIVATION = 1;
    PRIORITY = 2;
}
ALARM Alarm1 {
	COUNTER = Counter1;
	ACTION = ACTIVATETASK {
		TASK = DYNAMIC;
	};
	AUTOSTART = FALSE;
};
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

A su vez, el archivo .c también cambiará:

\begin{mdframed}
\verb|ctest_al_01.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
TASK(Task1)
{
   StatusType ret;
   AlarmBaseType AlarmBase;
   TickType Tick;

...

   Sequence(4);
   /* \treq AL_10 nmf B1B2E1E2 e call SetRelAlarm() 
    * with icrement value lower
    * than zero
    *
    * \result Service returns E_OS_VALUE
    */
   ret = SetRelAlarm(Alarm1, -1, 0);
   ASSERT(AL_10, ret != E_OS_VALUE);
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Mientras con tareas dinámicas se deberá hacer:

\begin{mdframed}
\verb|dynctest_al_01.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
void dyntask1(void);

...

TaskType t1;

...

TASK(Configuracion){
    t1 = NewTask(dyntask1, NULL);
    ChainTask(t1);
    TerminateTask();
}

void dyntask1 (void)
{
   StatusType ret;
   AlarmBaseType AlarmBase;
   TickType Tick;

...

   Sequence(4);
   /* \treq AL_10 nmf B1B2E1E2 e call SetRelAlarm() 
   	* with icrement value lower
    * than zero
    * \result Service returns E_OS_VALUE
    */
   ret = SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(Alarm1, t1), -1, 0);
   ASSERT(AL_10, ret != E_OS_VALUE);
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Si bien pueden parecer evidentes las diferencias, es bueno recalcarlas:
\begin{itemize}
\item Es necesario definir la función y la variable \verb|TaskType| que representará el \verb|TaskID|
\item Es necesario realizar la llamada \verb|NewTask| para crear las tareas dinámicas
\item Los \textit{asserts} se realizarán en la función definida
\item En vez de usar sólo el nombre de la alarma, se debe usar:\\\verb|GetDynamicAlarm(NombreAlarma, TaskID)|.
\end{itemize}
A su vez, el archivo \verb|dynctest_al_01.h| generalmente no necesitará modificaciones.
\item Se deben definir los \textit{test} cases que probará el test en \verb|testcases.cfg| (Esto es opcional, ya que si la idea es probar exactamente lo mismo pero con estructuras dinámicas, se pueden usar los TC ya definidos).
\item Se debe definir las formas de ejecución de los \textit{tests} en \verb|ctestcases.cfg|. Si sólo se utilizarán tareas dinámicas, se debe recordar que las tareas dinámicas sólo pueden ser \textit{Preemptive}, por lo que el resto de los modos de ejecución no tendrían sentido.
\item Finalmente, se debe agregar en el archivo \verb|ctest_rst.c| la lógica para testear los resultados del \textit{test} dinámico. Esto puede hacerse de la siguiente manera:

Antes:

\begin{mdframed}
\verb|ctest_rst.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
#if ( (defined ctest_al_01) )
   ( OK <<  0 )         /* AL_10 index 104 */
#else
   ( INIT << 0 )      /* AL_10 index 104 */
#endif
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Después:

\begin{mdframed}
\verb|ctest_rst.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{375px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
#if ( (defined ctest_al_01) || (defined dynctest_al_01) )
   ( OK <<  0 )         /* AL_10 index 104 */
#else
   ( INIT << 0 )      /* AL_10 index 104 */
#endif
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Se está agregando una cláusula 'OR' (Mediante '||' ) ya que tanto el \textit{test} estático como el dinámico utilizan el mismo TC, por lo cual si cualquiera de los dos \textit{tests} está definido, se debería poner un \textit{flag} 'OK' para el TC. Si no se preguntara si está definido el \textit{test}, en el vector \verb|TestResultsOk| se agregaría un \textit{flag} de 'INIT', que no coincidiría con el resultado arrojado por el \textit{test} y nunca se tomaría como bueno.
\end{enumerate}

Siguiendo estos pasos fuimos capaces de crear nuestro propio \textit{test} con tareas dinámicas, de manera que cualquier persona que los siga debería poder crear los suyos también. Es por esto que dejamos a la posteridad la creación de nuevos \textit{tests} que realicen las mismas pruebas que hoy realizan los estandarizados por OSEK, pero utilizando estructuras dinámicas. 

